% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures[Lato]{UprightFont=Lato-Regular.ttf,BoldFont=Lato-Bold.ttf,ItalicFont=Lato-Italic.ttf,BoldItalicFont=Lato-BoldItalic.ttf}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{lete-sans-math}
\setmainfont{Lato}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
%\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
%\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
%\setmonofont{FiraMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{WriteOnGrid}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=TD,numdoc=04,mois=Décembre,annee=2024,titre={TD04}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faUserGraduate,type=TD,swap}
\part{Probabilités, statistiques}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faUserGraduate,type=\DonneesTypeDoc,swap>%ef2p19

\nomprenomtcbox

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faHeadset]%exo1 ef2p23 exo2
Une entreprise commande, auprès de deux fournisseurs A et B, un modèle d’appareil électronique qu’elle souhaite commercialiser.

Les appareils électroniques du stock de l’entreprise proviennent à 80\,\% du fournisseur A.

Les 20\,\% restants proviennent du fournisseur B. On a remarqué que \num{1,5}\,\% des appareils électroniques du fournisseur A sont défectueux et 4\,\% de ceux du fournisseur B sont défectueux.

\bigskip

\textbf{Partie A}

\medskip

On prélève au hasard un appareil électronique dans le stock de l’entreprise et on considère les événements suivants :

\begin{itemize}
	\item $A$ : « l’appareil provient du fournisseur A » ;
	\item $B$ : « l’appareil provient du fournisseur B » ;
	\item $D$ : « l’appareil est défectueux ».
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Déduire de l’énoncé les probabilités $P(A)$ et $P(B)$, ainsi que les probabilités conditionnelles $P_A(D)$ et $P_B(D)$.
	\item Modéliser cette situation à l’aide d’un arbre pondéré.
	\item Calculer la probabilité de l’événement $D$.
	\item On constate qu’un appareil est défectueux. Quelle est la probabilité qu’il provienne du fournisseur A ?
\end{enumerate}

\medskip

\emph{Dans la suite, on considère que 2\,\% des appareils du stock de l’entreprise sont défectueux.}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

Dans cette partie les résultats seront arrondis au millième si besoin.

Un client commande auprès de l’entreprise un lot de 150 appareils.

Le stock de l’entreprise est suffisamment important pour assimiler le choix des 150 appareils à des tirages successifs avec remise.

On note $X$ la variable aléatoire qui associe à tout lot de 150 appareils, le nombre d’appareils défectueux.

\begin{enumerate}
	\item Justifier que la variable aléatoire $X$ suit une loi binomiale et donner les paramètres de cette loi.
	\item Calculer l’espérance et l’écart-type de la variable aléatoire $X$.
	\item Calculer la probabilité que 4 appareils exactement soient défectueux.
	\item On admet que la loi de la variable aléatoire $X$ peut être approchée par la loi d’une variable aléatoire $Y$ qui suit la loi de Poisson de paramètre $\lambda$.
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que $\lambda = 3$.
		\item Déterminer, à l’aide de cette loi de Poisson, la probabilité qu’au moins 5 appareils soient défectueux.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie C}

\medskip

Une grossiste commande auprès de l’entreprise un lot de \num{1500} appareils. On assimile le choix des \num{1500} appareils à des tirages successifs avec remise.

La variable aléatoire qui comptabilise le nombre d’appareils défectueux dans un lot de \num{1500} appareils, suit une loi binomiale. On admet que la loi de cette variable aléatoire peut être approchée par la loi d’une variable aléatoire $Z$ qui suit la loi normale de moyenne 30 et d’écart-type \num{5,42}.

\begin{enumerate}
	\item Justifier le choix des paramètres de la loi normale.
	\item Donner une approximation de la probabilité qu’il y ait entre 25 et 35 appareils défectueux, en calculant $P(24,5 \pp Z \pp 35,5)$, valeur arrondie à \num{0,001}.
	\item Calculer $P(Z \pp 20,5)$ et en donner une valeur arrondie à \num{0,001}.
	
	Donner une interprétation du résultat en termes d’appareils défectueux.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faChargingStation]%exo classique CHAP03
\textit{Dans cet exercice, les résultats numériques seront fournis sous forme décimale arrondie au millième, sauf indication contraire.}

\medskip

Un technicien a été chargé d'étudier le fonctionnement d'un certain type A de pièces. Après une étude statistique, il est arrivé à la conclusion que la variable aléatoire qui, à chaque pièce de type A, associe sa durée de vie (en jours) suit une loi exponentielle de paramètre $\lambda = 0,007$.
\begin{enumerate}
	\item Quelle est (à un jour près) le temps moyen de bon fonctionnement d'une pièce de type A ?
	\item Calculer la probabilité pour qu'une pièce de type A :
	\begin{itemize}
		\item soit en panne au bout de 200 jours.
		\item soit encore en fonctionnement au bout de 500 jours.
	\end{itemize}
	\item Déterminer (à un jour près) le temps de bon fonctionnement minimal d'une pièce de type A avec une fiabilité inférieure ou égale à $0,8$.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\vspace*{0.5cm}

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faAndroid]%exo3 ef2m23 exo2A
Le tableau suivant, où $x_i$ désigne le rang de l'année mesuré à partir de l'année 2015, donne le nombre $y_i$ d'appareils connectés, exprimé en milliards, dans le monde entre 2015 et 2021.

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,hlines,vlines,stretch=1.15,colspec={Q[4cm,m,l]*{7}{X[m,c]}}}
		Année					& 2015 & 2016 & 2017 & 2018 & 2019 & 2020 & 2021 \\
		$x_i$ : rang de l'année & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
		$y_i$ : nombre d'appareils (en millards) & \num{15,4} & \num{17,7} & \num{20,4} & \num{23,1} & \num{26,7} & \num{30,7} & \num{35,8}\\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Représenter le nuage de points dans le repère suivant.
	
	\begin{Centrage}
		\begin{tikzpicture}[x=1cm,xmin=0,xmax=8,xgrille=1,xgrilles=0.5,y=0.2cm,Oy=15,ymin=15,ymax=45,ygrille=5,ygrilles=2.5]
			\GrilleTikz\AxesTikz\AxexTikz{0,1,...,8}\AxeyTikz{15,20,...,45}
		\end{tikzpicture}
	\end{Centrage}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le coefficient de corrélation linéaire $r$ de la série statistique $\left(x_i;y_i\right)$.
		
		Arrondir le résultat au centième.
		\item Expliquer pourquoi le résultat obtenu permet d'envisager un ajustement affine.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer, à l'aide d'une calculatrice, une équation de la droite de régression de $y$ en $x$, sous la forme ${y=ax+b}$. Les coefficients $a$ et $b$ seront arrondis au dixième.
		\item Tracer la droite dans le repère précédent.
	\end{enumerate}
	\item À l'aide de l'équation de la droite de régression trouvée précédemment, estimer le nombre d'appareils qui seront connectés en 2023.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}